---
title: "康と京子"
---

## 康と京子 {#ko-and-kyoko}

具体的に京子の名前は出してはいないが、英語版第一巻のとあるレビ&#x2060;ュア&#x2060;ーは、全体のプロ&#x2060;ットにおける井汲京子の位置付けに疑問を投げかけている：「脇役なのか、それとも四人目であるが発展性のない主役級なのか、スト&#x2060;ーリ&#x2060;ーに対する重要度がは&#x2060;っきりしないキ&#x2060;ャラクタ&#x2060;ーもいる。」&#x2060;[^03-02-01]
{:.first}

[^03-02-01]: Alex Cline, review of *Sweet Blue Flowers*, vol. 1, by Takako Shimura, Adventures in Poor Taste, October 19, 2017, [https://&#x200B;aiptcomics&#x200B;.com&#x200B;/2017&#x200B;/10&#x200B;/19&#x200B;/sweet&#x200B;-blue&#x200B;-flowers&#x200B;-vol&#x200B;-1&#x200B;-review](https://aiptcomics.com/2017/10/19/sweet-blue-flowers-vol-1-review).

私の考えでは、京子は確かに主役級キ&#x2060;ャラとして意図されており、スト&#x2060;ーリ&#x2060;ー全体やそのテ&#x2060;ーマにと&#x2060;って、杉本恭己よりも重要であることは間違いないといえるように思う。まず、京子があきらにと&#x2060;って、ふみ以外では最も親しい友人であることは明らかであり、そしてあきらの藤ヶ谷での同級生であることを考慮すれば、今後もそうである可能性が高い。また京子は、第一巻で恭己への恋慕の情から共に泣き崩れるという結末を迎えた後、ふみとの距離も縮めている（『青い花』(2) pp. 178--80 / *SBF*, 1:374--76）。

テ&#x2060;ーマ的には、京子と康の関係は、幼少期からの関係に始まり、一方が他方に依存することで特徴付けられるという点で、あきらとふみの関係に似ている。しかし、伝統的な男女の役割分担に呼応する形で、状況は微妙に異な&#x2060;っている：ふみのあきらへの愛は、あきらが自分を助けたことから始ま&#x2060;ったが、康の愛は、康が京子を助けたことから始ま&#x2060;ったように思われるのだ。

しかし、それ以上の違いがある。あきらとふみの年齢が生来同一であるのに対し、康と京子の年齢差は、二人の関係に不平等な気配を持ち込むことになる。（京子は名目上、交際に対しイエスかノ&#x2060;ーかの決定権を持&#x2060;っており、康は彼女よりも交際を望んでいる。しかし、これはあくまで「求める男、求められる女」の伝統的なパワ&#x2060;ーバランスの一例であり、京子に実際どれだけの行動の自由があるかは不明なままである。）

さらに重要なことは、康と京子の関係が、究極的には家族的&#x2060;・社会的な期待に根ざしているということにある：彼らは結婚し、結婚によ&#x2060;って家族間の同盟関係が固まる、という期待だ。康の母親が京子との関係を心配する場面は、このことを強調している：「ああいう人がお身内に入るのは外聞が悪いのよ」。彼女自身は京子に同情しているのだろうが、彼女からすれば、京子の母親の（曖昧に表現された）病状と、それが京子とその子供たちに再発する可能性は、澤乃井家の将来を脅かすことになる（『青い花』(3) pp. 49--51 / *SBF*, 2:49--51）。

それに対して、もしあきらとふみが最終的に交際に至れば、彼らは対等な個人として、社会的規範への挑戦や、家族あるいは友人たちから反対される可能性を押し切&#x2060;って、自ら行動していくことになるのだ。

志村貴子がどこにシンパシ&#x2060;ーを置いているかは明らかだ：京子への焦点が大きくな&#x2060;ってはいるが、『青い花』の「主役」はあきらとふみであり、ふみが恭己を拒絶したことを含め、これまで見てきた全てのことが、この漫画が人間関係における平等と個性とを重視していることを示唆しているのである。この観点からすると、京子と康は、藤が谷女学院と同様に過去を表しており、ふみとあきらは、未来とまではいかなくとも、少なくともその約束を表している存在といえよう。
